%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Superv.]{Supervision réseau}

\begin{frame}
  \pagetitre{Supervision réseau}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Intro}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Introduction à la supervision réseau}
 \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Pour quoi faire ?
    \begin{itemize}
    \item Statistiques et suivi temporel : collecte, affichage
    \item Alertes : mail, Instant Messenger, etc.
    \item Actions : relancer un service, couper un port
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Comment ? les différentes options
    \begin{itemize}
    \item collecte ``passive'' (à la \cmd{ping})
    \item agent (client)
    \item serveur centralisateur
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Multiplicité des solutions\\
    cf Wikipedia, \textit{Network Monitoring Comparison}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Pratique}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Supervision légère - monit}  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Installer \pkg{monit} : un superviseur simple
\bigskip
  \item Surveillance des processus et ressources
    \begin{itemize}
    \item lancer / relancer un service
    \item l'arrêter s'il sature le système
    \end{itemize}
\medskip
  \item Surveillance des changements
    \begin{itemize}
    \item fichiers : date, taille, checksum...
    \end{itemize}
\medskip
  \item Écriture des logs
\medskip
  \item Interface web  
\bigskip
\item TP : surveillance du serveur DNS\\
Adapter \url{http://www.debian-administration.org/articles/269}
\end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{TP Rsyslog - fonctionnalités avancées}
  \bigskip 
  \begin{enumerate}
  \item envoyer les logs d'authentification sur un serveur de collecte
\bigskip
  \item avec un horodatage précis (microseconde)
\bigskip
  \item par protocole TCP (test du tampon)
\bigskip
  \item séparer les logs sudo des autres sur le collecteur
\bigskip
  \item passer par un protocole chiffré !
%% http://www.rsyslog.com/doc-rsyslog_tls.html
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Nagios - un aperçu}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Présentation
  \begin{itemize}
  \item ``Poids lourd'' des logiciels de supervision libres
  \item Conception très modulaire (plug-ins)
  \item Nombreuses interfaces, dont le web
  \end{itemize}
\bigskip
\item Installation (debian)
  \begin{itemize}
  \item \file{nagios.cfg} : configuration principale
  \item pour Apache : ajouter un fichier \file{htpasswd.users}
  \item \file{cgi.cfg} : \shell{use\_auth=0}
  \end{itemize}
\bigskip
\item TP : ajouter un hôte à superviser\\
\url{www.debian-administration.org/article/Using_Nagios_to_Monitor_Networks}
\bigskip
\item Pour aller plus loin : Centreon
\end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\subsection{SNMP}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{SNMP : Simple (!) Network Monitoring Protocol} 
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item MIB : ``base universelle'' des données supervisables
    \begin{itemize}
    \item structure hiérarchique (arbre), avec délégation (cf DNS, LDAP)
    \item matériels : routeurs, imprimantes, onduleurs...
    \item variables : uptime, file d'attente, température, autonomie...
    \item complexe : nombreuses normes, navigateurs MIB...
    \item \url{http://www.debianadmin.com/linux-snmp-oids-for-cpumemory-and-disk-statistics.html}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Implémentation de référence : Net-SNMP
    \begin{itemize}
    \item un agent (démon)
    \item de nombreux plugins (perl, python...)
    \item une suite de commandes : \cmd{snmpwalk}...
    \item \url{http://www.debianhelp.co.uk/snmp.htm}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item SNMP compatible avec de nombreux logiciels
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}
